長和系擬770億購澳洲APA 賣中環中心換海外資產 料回報更高

【明報專訊】長和系公司繼去年以424億元大舉收購澳洲能源公司Duet集團後，近日又於澳洲再下一城，擬斥資129.79億澳元（約772.6億港元），收購澳洲的能源基建商業信託公司APA。若成功收購，長和系將坐擁澳洲一半天然氣市場。是次收購更為旗下長江基建（1038）歷來參與的最大宗收購。證券界稱，交易有助長實（1113）出售中環中心後，換取另一項年回報率較高的項目。

須長實股東會澳洲委員會審批

長和系在集團創辦人李嘉誠退休，並由長子李澤鉅接手逾1個月後，立即在澳洲展開大型收購。今次交易將由長實、長江基建及電能實業（0006）領軍，提出以每股11澳元（即約65.49港元）收購澳洲大型能源基建商業信託公司APA（表1），出價較公布交易前APA收市價8.27澳元，溢價33%。整體交易代價約129.79億澳元（約772.6億港元）。昨天APA受消息刺激，收市價升至10澳元。

APA將容許派發今年6月底止年度股息0.24澳元，並且會出售部分業務如Goldfields Gas Pipeline等多個項目。交易須經過長實股東會、澳洲外國投資審查委員會、競爭及消費者委員會審批。若按長建過往歷來多宗海外併購計算，今次交易更為長建歷來最大宗的收購。

APA董事會：交易符最佳利益

APA表示，目前董事會未向股東會提供建議，並建議股東在現階段不用採取行動，因提案仍需經過盡職審查及前述監管機構批准。集團又稱，長實為首財團已經與澳洲外國投資審查委員會與競爭及消費者委員會聯繫。不過其董事會認為，今次交易符合持有人最佳利益。在APA持股達16.1%的最大股東UniSuper已經表示，全面支持APA董事會批准長建進行盡職審查。目前APA集團主要在當地經營15,148公里輸送管道、逾28,600公里氣體輸送網絡、140萬氣體用戶、585兆瓦發電及244公里高伏特電力輸送網業務，覆蓋全澳洲，雖然截至2017年底止中期純利按年跌11.3%，但仍達1.24億澳元（約7.38億港元）（表2）。

摩通：回報穩定 推動長實股息增長

交銀國際研究執行董事劉雅瀚表示，相比起中環中心按出售價計算年回報率約2厘，預期今次長實收購APA的年回報率約4厘，並且以市價去購入，相信對長實及長和系公司屬偏好。同時因為APA本身涵蓋上、中、下游業務，並擁有資產，有一定吸引力。摩根大通表示，今次長實收購APA會取得吸引及穩定回報，有助推動長實股息增長，並預期就算長實在今次交易佔股40%，淨負債比率僅約3%。

明報記者 陳偉燊